\section{Berechnung der Persistenzlandschaft}\label{chap:Algo}
% - allgemeine beschreibung des Algorithmus
% - Angabe des Algorithmus selbst
% - Disukussion der Anwendbarkeit des Algorithmus (Unpaired Points)
% - Diskussion der Komplexität/Optimalität des Algorithmus
% - Diskussion unterschiedlicher Fitrationen
% - Allgemeine Diskussion zum Vergleich unterschiedlicher Persistenzlandschaften
% - Summary of the whole TDA Process with example?
% - Wir gehen davon aus, dass die Berechnung auf einem |Vietoris rips komplex aufbaut, muss aber nicht sein

\subsection{Der Algorithmus}
	Nachdem die Mathematischen Grundlagen der persistenten Homologie eingeführt wurden, stellt sich die Frage wie die Persistenzlandschaften am effizientesten berechnet werden können. Im folgenden Abschnitt werden wir zunächst einen Algorithmus zur Berechnung der Persistenzlandschaften angeben, die Komplexität des Algorithmus diskutieren sowie 
	Peter Bubenik und Pavel Dlotko stellen in ihrer Veröffentlichung \cite{landscapeToolbox} folgenden Algorithmus zur Konstruktion von Persistenzlandschaften vor.
	
	\begin{algorithm}
		\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Input:}}
		\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{Output:}}
		\caption{Berechnung der Persistenzlandschaft}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Require Eine Liste von Persistenzintervallen $A = \{[b_i,d_i]\}_{i=1}^n$, mit $-\infty \le b_i \le d_i \le \inf$. 
		\Ensure{Eine Liste der kritischen Punkte $\{ \mathbb{L}_k\}$}.
		\State Sortiere A in erster Ordnung nach aufsteigendem $b$ und in zweiter Ordnung nach absteigendem d.;
		\State k = 1;
		\While{$A \neq \emptyset$}
			\State $\mathbb{L}_k = \{\}$;
			\State $(b,d) = $ A.pop$()$ %Hole das Erste Element $(b,d)$ von $A$;
			\State $p = $ A.front$()$ %Richte $p$ auf das nächste Element; 
			\State $\mathbb{L}_k$.add$((-\infty, 0), (b,0), (\frac{b+d}{2}, \frac{b-d}{2}))$;
			\While{$\mathbb{L}_k$.last$() \neq (\infty,0)$}
				%\If{$d$ maximal unter den, ab $p$, in $A$ verbleibenden Elementen}
				\If {$d = \max(\{A_p,A_{p+1},\dots,A_n\})$}
					\State Füge $(d,0), (\infty,0)$ zu $\mathbb{L}_k$ hinzu;
				\Else
					\State $(b', d') = p$
					\While {$d' < d$}
						\State $(b', d') = (b', d')$.next()
					%\State Sei $(b', d')$ das erste Element von $A$ ab $p$, mit $d' \ge d$;
					%\State Hole $(b', d')$ von A;
					\EndWhile
					\State $p = (b', d')$.next$()$ %Richte $p$ auf das nächste Element;
					%\State $bla $
					\If{$b' > d$}
						\State Füge $(d,0)$ zu $\mathbb{L}_k$ hinzu;
					\EndIf
					\If{$b' \geq d$}
						\State Füge $(b',0)$ zu $\mathbb{L}_k$ hinzu;
					\Else
						\State Füge $(\frac{b' + d}{2}, \frac{d - b'}{2})$ zu $\mathbb{L}_k$ hinzu;
						\State Füge $(b',d)$ nach der oben definierten Ordnung in A ein;
						\State Richte $p$ auf das nächste Element;
					\EndIf
					\State Füge $(\frac{b' + d'}{2}, \frac{d' - b'}{2})$ zu $\mathbb{L}_k$ hinzu;
					\State $(b,d) = (b',d')$;
				\EndIf
			\EndWhile
			\State ++k;
		\EndWhile

	\end{algorithmic}
	\end{algorithm}
	
	Der Algorithmus verarbeitet eine Liste von Persistenzintervallen als Eingabe. Daraus berechnet er die $k$ Ebenen der Persistenzlandschaft und gibt sie als Liste ihrer kritischen Punkte zurück. Die Darstellung durch kritische Punkte ist hierbei ausreichend, da alle Werte zwischen kritischen Punkten durch Interpolation bestimmt werden können.
	
	Jedes Persistenzintervall $(a,b)$ repräsentiert für den Algorithmus zunächst die stückweise l ineare Funktion  die in (todo referenz einfügen) definiert wurde. Um die Ebenen der Persistenzlandschaft zu berechnen müssen alle Schnittpunkte dieser Funktionen bestimmt werden und der jeweiligen Ebene der Persistenzlandschaft zugeordnet werden.
	
	Die Schnittpunkte ergeben sich eindeutig aus Überschneidungen der Persistenzintervalle. Es ist also ausreichend die Überschneidungen der Intervalle zu betrachten.
	Da die Intervalle mit einer Sortierung versehen werden können ist es möglich sie der Reihe nach auf Überschneidungen zu Überprüfen. Die Ordnung ist dabei folgendermaßen definiert:
	
	\begin{defi}
		Seien $I = [a,b]$ und ${I^\prime} = [a^\prime,b^\prime]$ Persistenzintervalle dann ist $A < B$ wenn gilt: 
		\begin{align}
			a &< a^\prime \text{ oder} \\
		 	a &= a^\prime \text{ und } b > b^\prime.
		\end{align}
	\end{defi}
	
	%Kurzer Exkurs zu den Nachteilen dieser art von Funktionen
	Dies hat allerdings den Nachteil, dass das Auswerten einer Persistenzlandschaft an einer bestimmten Stelle eine Operation in $\mathcal{O}(\log n)$ ist. Beispielsweise für die Bestimmung von Linearkombinationen ist dies tatsächlich ein Flaschenhals der Berechnung. Leider ist die exakte Auswertung einer stückweise linearen Funktion nicht wesentlich zu beschleunigen, da für jeden Eingabewert bestimmt werden muss in welchem der gegebenen Intervalle er liegt. Es ist prinzipiell denkbar einen Teil der notwendigen Berechnung mithilfe von "`Lookup Tables"' gegen höheren Speicheraufwand zu tauschen, oder Genauigkeit aufzugeben und Persistenzlandschaften durch analytische Funktionen zu näheren. Dies ist für die in dieser Arbeit betrachteten Fälle jedoch nicht entscheidend.
	
	Der Algorithmus bestimmt nacheinander die kritischen Punkte jeder Ebene. Dabei iteriert er über die gegebenen Persistenzintervalle und unterscheidet die folgenden Fälle.
	\begin{enumerate}
	\item \textbf{Fall 1}: Das aktuelle Intervall hat keine (weiteren) Überschneidungen mit einem folgenden Intervall.	
		In diesem Fall ergeben sich keine zusätzlichen kritischen Punkte durch Überschneidungen von Persistenzintervallen.
	\item \textbf{Fall 2}: Das aktuelle Intervall hat Überschneidungen mit darauf folgenden Intervallen.
		Hier müssen die Intervalle vom größten zum kleinsten abgearbeitet werden um die resultierenden kritischen Punkte in der richtigen Reihenfolge hinzuzufügen. Für die korrekte Bearbeitungsreihenfolge sorgt die oben definierte Sortierung. In jedem Schritt wird ein Intervall bearbeitet und aus der Liste der noch zu bearbeitenden Intervalle entfernt, sowie ein neues Intervall eingefügt, dass die Berechnung der kritischen Punkte auf niedrigeren Ebenen ermöglicht.
	\end{enumerate}
	
	In jedem Fall muss das betrachtete Intervall aus der Liste entfernt werden. Durch das Entfernen des Intervalls sind, wie oben beschrieben, auch teile von tieferen Ebenen der Landschaft entfernt worden. Um die Berechnung der folgenden Ebenen korrekt zu ermöglichen wird an dieser stelle genau das Intervall eingefügt, das genau den kritischen Punkt als .
	
	TODO Abbildung
	
	Dieser Prozess wird so lange wiederholt, bis sich keine Intervalle mehr in der Eingabeliste befinden.
	
	%Beispiel:
	
	
	
	
	
	
	
\subsection{Zulässige Eingaben}
% - Presented Algorithm only takes finite Persistence intervals
% - Unpaired points get restricted to a sensible maximum interval for the given dataset, defined by the user
% - Why is this sensible? What happens if even the lower bound of an interval is bigger than the Border?

Der hier präsentierte Algorithmus verarbeitet die eingegebenen Persistenzintervalle als endliche Intervalle. Es ist allerdings durchaus möglich, dass die Grenzen eines Persistenzintervalls nicht endlich sind. Bubenik und Dlotko geben in ihrer Arbeit \cite{landscapeToolbox} auch einen Algorithmus an der Persistenzlandschaften mit unendlichen Punkten bestimmt. Dieser hat jedoch für die Anwendung in dieser Arbeit wenig praktische Relevanz, da aus der Berechnung des Vietoris-Rips Komplexes bereits eine obere Schranke für sinnvolle Persistenzintervalle folgt. Da es für reale Daten immer einen endlichen Persistenzradius (todo: Begriff einführen?) gibt, ab dem der korrespondierende Vietoris-Rips Komplex Vollständig ist, ist es zulässig Punkte die bei der Berechnung des VR-Komplexes nicht zugeordnet werden durch endliche hohe Werte zu nähern. Analog zur Implementierung von Bubenik und Dlotko \cite{landscapeToolbox} wird  einer Persistenzlandschaft also ein maximaler (minimaler) Wert für die obere (und untere) Grenze von Persistenzintervallen übergeben. Bei Berechnungen die auf einem VR-Komplex beruhen, kann hierfür der $c$-fache Wert der maximalen endlichen Persistenz, für eine sinnvoll gewählte Konstante $c$, des Komplexes angewendet werden. Damit wird jeder unendliche Wert sinnvoll beschränkt ohne mit endlichen Persistenzintervallen in Konflikt zu stehen.


\subsection{Komplexität}
% - General analysis of Time Komplexity
% - Why is the Algorithm optimal in order of Critical Points and why are critical points a good choice for the size of the Problem

Betrachte man nun den für die Berechnung einer Persistenzlandschaft notwendigen Aufwand. Da alle im Algorithmus enthaltenen Operationen konstant von der Anzahl der kritischen Punkte in der berechneten Persistenzlandschaft abhängen, genügt es die maximale Anzahl kritischer Punkte $p$ für eine gegebene Anzahl von Persistenzintervallen $n$ zu bestimmen. Jeder kritische Punkt entspricht entweder einem Start-, Mittel-, oder Endpunkt eines Persistenzintervalls, oder ergibt sich aus einer Überschneidung zweier Persistenzintervalle. Die Anzahl der Start-, Mittel-, und Endpunkte ist offenbar konstant in der Anzahl der Persistenzintervalle (genau: $3n$). Die maximale Anzahl von Überschneidungen entsteht, wenn sich jedes Intervall mit jedem anderen Intervall Überschneidet. Die Zahl der Paarweisen Überschneidungen ist also in $\mathcal{O}(n^2)$. Damit bildet $\mathcal{O}(n^2)$ eine untere Schranke für die Komplexität der Berechnung, da jeder Algorithmus, der die Persistenzlandschaft bestimmt, alle kritischen Punkte bestimmen muss.



%\subsection{Filtrationen und ihre Auswirkung auf die Persistenzlandschaft}
% - Filtrations are difficult and have to be selected carefully according to the presented Data
% - Canonical Filtration given by calculating the Vietoris-Rips Complex
% - Carlson paper "Topological pattern recognition for point cloud data"
% - reddit graphen "geodätische distanzen" diskutiern??

\subsection{Vergleiche und Ähnlichkeit von Persistenzlandschaften}
% - Topological distance (might be interesting to invent something new here)
% - kanonical difference the norm of the actual difference in piecewise-linear-function room
% - geometrical distance described in bubenic paper by integral (is this the above one?)
% - Apply the distances per layer or aon the whole landscape??

% - Vergleich zwischen zwei diagrammen/landscapes
% - Vergleich zwischen ensembles von diagrammen/landscapes

Persistenzdiagramme können wie bereits in Kapitel I (referenz) besprochen nur mithilfe von relativ aufwendig zu berechnenden Maßen, wie z.B. der Wassersteindistanz verglichen werden. Für Persistenzlandschaften steht mit der Norm der Differenz zweier (oder mehrerer) Landschaften eine kanonische Möglichkeit zur Berechnung von Distanzen zur Verfügung. 

Da mithilfe persistenter Homologie in der Regel statistische Zusammenhänge betrachtet werden vergleicht man allerdings nicht nur einzelne Diagramme sondern die paarweisen Abstände aus einem Ensemble von Datensätzen. Daraus ergibt sich die "`Distanzmatrix"', die auch intuitiv visualisiert werden kann.

\begin{defi}[Distanzmatrix]
	Sei $D$ ein Ensemble von Datensätzen. Jeder Eintrag der Distanzmatrix $M$ ist damit definiert als:
	\[
		M_{ij} = dist(D_i,D_j)
	\]
	wobei $dist( \dots )$ die Distanz nach einer beliebigen Distanzmetrik bezeichnet.
\end{defi}

(todo Abbildung distanzmatrix)

Zusätzlich zu den Paarweisen Distanzen bildet auch der formale Mittelwert der Persistenzlandschaften eine Möglichkeit ein Ensemble von Daten (todo: oder Diagrammen/Landschaften?) zusammenzufassen. Zur Auswertung dieser Mittelwerte steht und nun die ganze Bandbreite der Methoden der statistischen Datenanalyse zur Verfügung. Damit sind zusätzlich zu dem Mittelwert auch die Streuung/Varianz und die Verteilung der Landschaften von Interesse.

(todo: benötigte begriffe einführen)

\subsection{Linearkombinationen von Persistenzlandschaften}




	% - Repräsentation der Landscape im Programmcode durch Kritische Punkte
	% - Finden der Kritischen Punkte pro Ebene
	% - Welche Fälle gibt es?
	% 	- Beginne Mit -inf,0 suche
	% 	- suche nach nächstem kritischen Punkt 
	%	- In jedem Fall: die "Spitze" des aktuellen Persistenzintervalls.
	% 	- falls sich das intervall nicht überschneidet, füge endpunkt hinzu
	% 	- falls es überschneidungen gibt, wähle das Überschneidende Intervall mit dem kleinsten Startpunkt b (und füge den schnittpunkt )
	% - Diskussion der Geschwindigkeit des Algorithmus
	% - Umgang mit unendlich großen werten unter den birth-death points
	% - verhalten gegen +- unendlich
	
	
	% schlecht, besser machen
	%Um die kritischen Punkte zu bestimmen errechnet der Algorithmus (TODO siehe Abb. xyz) die äußersten Funktionswerte der übereinandergelegten, zu den Persistenzintervallen korrespondierenden, stückweise linearen Funktionen. Die Funktion die diese Werte bildet, ist dann die erste Ebene der Persistenzlandschaft. Diese äußere Ebene wird dann entfernt und der Algorithmus bestimmt die nächste Ebene. 
	% FRAGE: Algorithmus genauer erklären???
	% TODO: Beispiel
		
	%\subsection{Auswirkungen von Filtrationen auf die Persistenzlandschaft}
	%Reale Daten sind in der Regel endlich und diskret. Aufgrund dieser Annahme, wird es immer einen Wert $\epsilon$ geben ab dem der korrespondierende Vietoris-Rips Komplex $\mathcal{V_\epsilon}$ den Simplex, der Alle Datenpunkte verbindet enthält (TODO siehe Abb. xyz). Für die Persistenzlandschaften bedeutet dies, dass es ein Intervall $[a,\infty)$ gibt, auf dem alle Ebenen der Persistenzlandschaft der konstanten Nullfunktion entsprechen. Dieses Verhalten gegen $+/- \infty$ wird durch einen kritischen Punkt der Form $(\infty, 0)$ beschrieben. 
	
	%Es ist jedoch möglich, dass die Berechnung aller möglichen Simplizes im Vietoris-Rips Komplex für große Datensätze zu aufwendig wird. Daher wird die Filtration oft so gewählt, dass sie abbricht, sobald anzunehmen ist, dass keine neuen wesentlichen "Löcher" (TODO besseren Ausdruck finden) mehr gefunden werden. Daher ist es möglich, dass Persistenzintervalle die Form $[a,\infty)$ haben. Da wir Persistenzlandschaften nur für reele Intervalle definiert haben müssen wir Intervalle die nicht geschlossen werden ab einem bestimmten Wert abschneiden. Da es in der Regel keine Formalen Argumente gibt um vorauszusagen, ab welchen werten Intervalle nicht mehr interessant sind, muss vom jeweiligen Anwender, ein für konkrete Daten sinnvolle, Filtration und Intervallbegrenzung gewählt werden.
	
	%Schlechte Entscheidungen bei der Wahl der Filtration und der Begrenzung der Intervalle können die die resultierende Persistenzlandschaft massiv verfälschen. 
	

	
	% erst Algorithmus erklären oder erst algorithmus darstellen???. 
	 
	
	
	
	
	
	\subsection{Die TDA Pipeline}
	% Übersichtliche darstellung der notwendigen Schritte vom Datensatz bis zur Persistenzlandschaft
	% Datensatz -> Vietoris Rips Komplex -> Filtration -> Persistenzdiagramm/Barcode -> Persistenzlandschaft
	
	Um die Methoden der Topologischen Datenanalyse verwenden zu können, muss zunächst festgelegt werden auf welche art und weise aus den Daten ein simplizialer Komplex generiert wird, anschließend wird eine für die Daten sinnvolle Filtration gewählt und die Persistenzpunkte/Intervalle berechnet werden. Zur Berechnung der Persistenzlandschaft, wird eine dem Datensatz angepasste Ober- und Untergrenze, auf die die unendliche Intervalle begrenzt werden festgelegt.
	
	
	(TODO Platzhalter für eine Grafik)	
	\begin{itemize}

	\item Konstruiere einen Simplizialen Komplex.
	\item Wähle eine geeignete Filtration.
	\item Berechne die Persistente Homologie und speichere das Ergebnis in einem Persistenzdiagramm.
	\item Bestimme die Persistenzlandschaft.
	\end{itemize}
	
	


